<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<item><pubDate>Sun, 04 Oct 2015 12:42:39 +0300</pubDate><title>Теория</title><url>theory</url><meta></meta><metad></metad><menu>Теория</menu><menuStatus>Y</menuStatus><template>template.php</template><parent></parent><content>&amp;lt;h3&amp;gt;О методе резолюций&amp;lt;/h3&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;В 1930 г. Ж.Эрбран предложил метод доказательства теорем в формальных системах первого порядка, идея которого состоит в следующем:  чтобы получить некоторое заключение C исходя из гипотез H1, H2,,..,Hn, т.е. чтобы доказать теорему: &amp;lt;mark&amp;gt;T: H1 ∧ H2  ∧ ... ∧ Hn  → C&amp;lt;/mark&amp;gt; достаточно доказать противоречивость формулы: &amp;lt;mark&amp;gt;F: H1 ∧ H2  ∧ ... ∧ Hn ∧¬ C&amp;lt;/mark&amp;gt; в которой отрицание заключения добавлено к гипотезам. Такое доказательство может быть существенно проще прямого вывода. Был разработан метод доказательства теорем, Кроме того, было доказано, что этот метод является исчерпывающим методом доказательства теорем. Это значит, что если формула противоречива, то с помощью метода резолюции всегда можно обнаружить это противоречие.&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;h3&amp;gt;Определение&amp;lt;/h3&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Для доказательства того, что формула G является логическим следствием множества формул F1,...,Fk, метод резолюций применяется следующим образом. Сначала составляется множество формул {F1,...,Fk, ¬G}. Затем каждая из этих формул приводится к КНФ (конъюнкция дизъюнктов) и в полученных формулах зачеркиваются знаки конъюнкции. Получается множество дизъюнктов S. И, наконец, ищется вывод пустого дизъюнкта из S. Если пустой дизъюнкт выводим из S, то формула G является логическим следствием формул F1,...,Fk. Если вывести не получается, то G не является логическим следствием формул F1,...,Fk. Такой метод доказательства теорем называется методом резолюций.&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;h3&amp;gt;Конъюнктивная нормальная форма&amp;lt;/h3&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Это нормальная форма, в которой булева формула имеет вид конъюнкции дизъюнкций литералов. Конъюнктивная нормальная форма удобна для автоматического доказательства теорем. Любая булева формула может быть приведена к КНФ. Для этого можно использовать: закон двойного отрицания, закон де Моргана, дистрибутивность.&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;h3&amp;gt;Примеры КНФ&amp;lt;/h3&amp;gt;
				&amp;lt;ul class=&amp;quot;list-unstyled&amp;quot;&amp;gt;
					&amp;lt;li&amp;gt;¬A∧(B∨C)&amp;lt;/li&amp;gt;
					&amp;lt;li&amp;gt;(A∨B)∧(¬B∨C∨¬D)∧(D∨¬E)&amp;lt;/li&amp;gt;
				&amp;lt;/ul&amp;gt;
				&amp;lt;h3&amp;gt;Примеры НЕ КНФ&amp;lt;/h3&amp;gt;
				&amp;lt;ul class=&amp;quot;list-unstyled&amp;quot;&amp;gt;
					&amp;lt;li&amp;gt;¬(B∨C)&amp;lt;/li&amp;gt;
					&amp;lt;li&amp;gt;(A∧B)∨C&amp;lt;/li&amp;gt;
				&amp;lt;/ul&amp;gt;
				&amp;lt;h3&amp;gt;Пример доказательства&amp;lt;/h3&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Пусть у нас есть следующие утверждения:&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;«Яблоко красное и ароматное.»&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;«Если яблоко красное, то яблоко вкусное.»&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Докажем утверждение «яблоко вкусное». Введем множество формул, описывающих простые высказывания, соответствующие вышеприведенным утверждениям. Пусть&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;X1 — «Яблоко красное»,&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;X2 — «Яблоко ароматное»,&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;X3 — «Яблоко вкусное».&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Тогда сами утверждения можно записать в виде сложных формул:&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;X1 ∧ X2 — «Яблоко красное и ароматное.»&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;X1 → X3 — «Если яблоко красное, то яблоко вкусное.»&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Итак, докажем, что X3 является логическим следствием (X1 ∧ X2) и (X1 → X3). Сначала составляем множество формул с отрицанием доказываемого высказывания; получаем:&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;mark&amp;gt;{(X1 ∧ X2), (X1 → X3), ¬X3}&amp;lt;/mark&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Теперь приводим все формулы к конъюнктивной нормальной форме и зачеркиваем конъюнкции. Получаем следующее множество дизъюнктов:&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;mark&amp;gt;{X1, X2, (¬X1∨X3), ¬X3}&amp;lt;/mark&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Далее ищем вывод пустого дизъюнкта. Применяем к первому и третьему дизъюнктам правило резолюции&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;mark&amp;gt;{X1, X2, (¬X1∨X3), ¬X3, X3}&amp;lt;/mark&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Применяем к четвёртому и пятому дизъюнктам правило резолюции:&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;&amp;lt;mark&amp;gt;{X1, X2, (¬X1∨X3), ¬X3, X3, #}&amp;lt;/mark&amp;gt;&amp;lt;/p&amp;gt;
				&amp;lt;p&amp;gt;Таким образом пустой дизъюнкт выведен, следовательно выражение с отрицанием высказывания опровергнуто, следовательно само высказывание доказано.&amp;lt;/p&amp;gt;</content><private></private><author>admin</author><menuOrder><![CDATA[4]]></menuOrder></item>
